4年5*中文經驗之談-中文自學資源分享

各位巴打大家好
小弟呢幾年都專心於研究 dse 中文
年年都有去應考 想要跟上最新考試制度

不過小弟不才 4年都係5*
一定唔夠高登諸位神巴犀利
但喺我都有個理想 就喺開設一個免費中文分享既平台
之前都曾經喺到分享過心得
當中包括我歷年既心得

而小弟 比較有信心既就係小組討論（3年5**） 綜合（4年5**）
作文方面今年都有5** 而有兩個學生都喺5**咗作文 屆時買翻卷會分享翻比各位巴打

所以會嘗試整合一份簡潔既筆記比各位自修生同日校生
因為自己都試過自修中文 明白資源所限 同埋學校老師能力不足
所以希望呢d 資源有利於大家

可能大家覺得我無5** 未必夠班教大家
的確我唔夠有5**既考生厲害
天資都唔聰明
但喺我秉持「勤能補拙」 任何野都喺親力親為
補習咁多年以來 勤力既學生都大多取得佳績 上年大概五個2咗既學生都升到4 亦有日校生成功取得5**
即使最後學生未如理想 我都會R佢翻來 只收影印費咁補習

所以我估計四年既心得應該有用 無論喺自修生定喺日校生
希望有益咁多位
網址如下：
暫時Drive入面有大概四篇自己手打既作文和同學示範
作文同評語全部都喺自已一字一句打出來，可能有不少錯別字，還望體諒！
同埋考評局2012-2016年既示範
都喺極具參考價值
而接落來粗略解釋下份筆記 等大家可以吸收到我所講既野

而喺議論文而言
前言

*議論文為三段式：提出中心論點-分層面論述-總結論點
「談憤怒」為例子
中心論點：善用憤怒後的動力才可以突破
個人層面：憤怒後更要懂得改善自己，才可以取得成功。
社會層面：憤怒會令人們站起來，倡導社會公義。
國家層面：憤怒會人們改革國家，改善社會。
*中心句要簡單扼要扣上題目，示範如上
*最重要既喺議論不在於例子多與寡，而是在於詮釋例子與題目的關聯性，能否流暢帶出自己的看法。
大致上分為三種類型

其一，故事型
例子：「2012 刺猬」
例子：「2013 偏見」

其二，名言型
例子1：「孩子成長」
例子2：「不做第一不做最後」
例子3：「夢想看似不似切實際，其實很有意義」
例子：「獨學而無友，則孤陋而寡聞」

其三，探究型
例子：「談憤怒」

而其中又分為兩種程度既作法，一種喺穩四望五，一種求五以上既。我通常建議大家用第一種，穩四望五既方法。

基本概念
首段：直接扣題+點出中心主旨
中心段一：中心句+解釋+例子+重複中心句
中心段二：中心句+解釋+例子+重複中心句
中心段三：中心句+解釋+例子+重複中心句
尾段：展望結尾

文章重點：指出夢想如何不切實際，而又有什麼方法可以去跨越這種看似的困境。

1、夢想看似不切實際，在於個人能力所限（文中需要加以解釋為何），令我們無法實踐夢想。然而，它的意義在於突破自我，超出能力所限。
2、夢想看似不切實際，在於社會價值觀所限，令我們無法實踐夢想。然而，它的意義在於改革價值觀，推動社會發展。
3、夢想看似不切實際，在於科學知識所限，令到我們無法實踐夢想。然而，它的意義在於改革價值觀，突破科學發展，改善社會環境。

Link 如下：

相同既2013年孩子，都喺用咗呢個方法。
同樣喺：到都可以見到。

最重要要明白既重點喺

「孩子不是等待被填滿『什麼的』瓶子，而是盼望為了『什麼』燃燒的火焰？」

*填滿的可能是學術知識、父母理想，社會定型，燃燒對應的則是求知之心，自我夢想，遠大理想等等

*為求保險會在每段都重複題目，論點如下：
1.孩子不是等待被填滿父母意願的瓶子，而是盼望化作為自我夢想燃燒的火焰，如此才可以在成長一路上實踐自我。

2.孩子不是等待被填滿學術知識識的瓶子，而是盼望化作為了追求知識燃燒的火焰，如此才可以在學業上找到智慧所在。

3.孩子不是等待被填滿固定價值觀的瓶子，而是盼望化作為了追求自我理想的火焰，如此才可以人生找到安身立命處。

*孩子不是等待被填滿 XX 的瓶子，而是盼望化作為了 XX 的火焰，如此才可以在成長之路得到 XXX。

總結
*呢個只喺暫時的筆記，日後我會慢慢齊全，最後成為一份簡潔既筆記，希望可以最後有益於各位巴打

--補習咁多年，日校生，自修生都有，今年自修生都喺靠住咁既方法，作文同小組思維都得到改善，五個等級二既同學，最後都成功升到四，主要都要喺努力同埋敢於去發現自己思維漏洞

--日校生都可以細心去閱讀下我既筆記，上年有位學生就係咁樣，會去反思，練習，加以改善，最後都攞到5**

--歡迎大家有問題，就直接問我， 或者喺我既email 喺 morefreeinlife@gmail.com。自修或者有興趣補底，可以搵我，小弟只喺會收少量學生，不多於十位。小弟自問愚蠢，但喺肯去付出，曾經失手既學生，我都會以義務性質去補習，等佢地捲土重來。希望可以重質不質量，希望攞多 d 經驗日後做老師，絕對唔會喺教畜。

--絕對無意同神巴們挑機，只喺淺談，等小弟可以攞小小經驗。來年會繼續考，保持對於考試既感覺，可以不停更新份筆記。

做乜哩排咁多人上嚟R私補

sosad
生活艱難
又想唔浪費自己筆記
又想有益於人
先咁樣

2018 dse正評支持
學校班教畜教書真係好垃圾
btw 樓主今年有冇考?
paper2作邊題?想睇下你篇文

今年有考啊
我寫第三條 談憤怒 5**
寫法係同上面既大綱相同
學生有兩個寫足印都5**
買完卷就會share出來比大家

議論冇咩例子係咪可以可以考慮專攻下Q1算
同埋想聽下你講說話思維

其實議論大概記
20個歷史名人
加少少新聞就足夠
議論文例子唔需要多
要求靈魂變通
可以啊
如果覺得議論文唔夠信心
可以記多d故事去寫記敘都無問題

說話會有的
我慢慢打緊
麻煩巴打等等

等你
加油巴打出快d
得閒幫你推下post

留名

寫左談憤怒 唔知寫左乜9拎左粒*
係學校勁低分

但係巴打佢各個分卷都有過5**喎(好似係 目測 )
有時5**都未必係straight5**啦
個人認為能夠keep到4年5*都好勁
中文始終係唔穩定既科
Keep到4年我諗佢都有料 未至於無資格教人

lm

每年都衰閱讀？

唔係啊
只係每年都差d咁
試過閱讀兩年5**
但係作文5拉左落去
今年就作文5** 綜合5** 但又比其他卷拉左落去

之前既打過既小組討論思維
可以暫時讀住先

壹、基本概念
1. 發言次數：一次首輪＋三次自由

2. 發言時間：六十秒內，超過90秒為壟斷（建議為75秒內）

3. 發言內容：回應＋申述

4. 發言步驟
第一次：定義＋申述一個論點
第二次：回應/反駁/修訂/補充＋申述（15：45 20：40）
第三次：同上
第四次：深化題目

5. 思考層面
個人：原則/操守/修養
社會：家庭/學校/企業
國家：上位者/下屬/國民
人生：理想/夢想/道德實踐

6. 思考方法
長短期思考：短期而言如何，長期而言如何？
內外兩分：事情針對的是問題本質，還是外在的問題？
法律與教育：法律與教育的局限又是什麼？

7. 小結：入題方法
（宏）層面推展：個人社會國家
（微）情況入題：面對內心，與人交友，商人取財，爭取公義，政府施政，人生追求
時間入題：長短期思考
事有本末：能針對問題？

8. 君子之風
小組討論唔喺「zero」與「hero」之爭，無必要逞一時之氣去駁斥別人。
遇到別人反駁自己之時，心入面要講：「又比機會我表現啦！」之後唔好立即回應，隔開一個人，等自己又更多的時間去思考，之後再徐徐道出對方不足。
所以歸納如下
禮貌回應：我好明白同學所說 XXX，然而我想說的說（反駁完畢）立即要接上去自己既論點

巴打讀緊書？

讀緊啊 下年就grad

上年作文2，今年裸考作文5既留名

Lm

點樣放咁多時間起dse中文
都係讀相關既野?
因為自己就理工科,都希望大學起呢方面發展下

前年補過你一排
但因為懶 成日唔出席唔交功課
比你踢左兼block
想同你講返聲sorry

相關啊 都係關乎文字
我鍾意同人交流啊
同埋望住學生升上去 好有成就感
而且仲可以搵下志同道合既朋友
所以先年年都來一次

個年對自己同學生都比較嚴格
我都要講聲對唔住

大和解

巴打太強

唔趕當

retake 2018dse
中作得lv2 作文好差 希望穩穩陣陣有lv4

推手

中文作文一年3 一年2

但係中國文學作文滿分

加油 遲d會出曬d作文筆記
可以參考下啊

慘啊
文學作文可以反應到人日常寫作水平多d

巴打想搵你補中文

可以啊

可以用telegram
或者email：morefreeinlife@gmail.com

得5星就唔好誤人子弟啦！人地一生前途交俾你，炒左主科就慘啦！

我會努力的
起碼三年來等級2既都肯定有3
上年四個等級2都升4
一個等級2升5
今年有六個等級2 最好五個升4 一個升3
同埋日校生今年都有攞5**
再加上真係成績唔好 第二年我會免費幫佢地補返
直到考到好成績為止
雖然自己能力唔夠 但係我會繼續努力 提升自己能力
呢個就係年年去考既原因

明明考慮中文成績唔錯一直都希望可以有5或者以上
操PP成績唔錯尤其是作文同埋閱讀
點知考出嚟2 2 5** 4 overall 4
都唔知開心定喊好
人地話我點解可以咁好彩咁都可以拉到個4出黎
明明前兩分卷做嗰陣好有信心反而得2
雖然只係俾我個目標低左一個grade但係其實好唔抵

頭兩份卷的確浮動比較大

我第一條得lv1 巴打想幫我免費補嗎

師兄 人地好似係話補左佢一年炒左既話先會義務補

巴打我自己都未顧掂

強帖留名

你真係幾好彩，同你一樣，overall 3
ps 16 dse

閱讀卷看似難左
其實會有利於考生
應該比較多人合格
因爲有一部分可以溫習
起碼唔會無目的咁做卷
長遠來講好事來

巴打覺得中文科運氣重要定實力重要

我覺得七成實力 三成運氣
實力可以令你去到5*-5**位置
而剩低既就係你可唔可以把握住自己實力
見過好多學生考試前奔潰 頹廢等等 搞到自己最後無得發揮自己實力
所以平時多d訓練 無論係能力定係心裡質素 咁就穩陣發揮

今年卷二三四都5**，但係真係講唔出有咩所謂技巧
最重要根本係人嘅邏輯同表達能力
有logic同common sense嘅人一定考得好
補幾多習都係冇撚用
如果巴打可以教所謂應試技巧，而一定幫到人升grade嘅話，我真心佩服

巴打講得啱
其實有常識同邏輯已經足夠取得好成績
但係好坦白講 同時擁有呢兩種能力的人未必係dse上常見 起碼個時既我就唔係

普通人未必可以天生就有呢個能力
需要後天既訓練同勤奮
而今年有個日校生就係咁樣 我預計佢會穩5 發揮好d就會有5*
但係佢最後慢慢鑽研我既筆記 同埋無數被我批改既文章 再加上自己不停去思箇中道理 最後都係5**
剛啱就係巴打咁 卷二三四都係5**

但係我好都佩服所有1take就攞到5**既人
包括巴打在內

好文

加油巴打
既然你搵到一個幫到學生嘅方法就繼續落去，唔好俾大型補習社班中文教畜荼毒眾生

18 aim5 留名

小弟冇乜急才，有時諗唔到點駁人點算

今年如果retake中文既話
閱讀可以點搞
利申 閱讀1左

巴打急才可以訓練
你可以先從大綱準備
從2017年既小組討論既題目
之後開始大綱訓練
每條可以從十分鐘準備開始

如下：

題目：「明知山有虎，偏向虎山行。」有人認為這種態度是勇敢，亦有人認為是魯莽。試談談你的看法。

第一次發言：
論點：傾向認為勇敢，只要衡量過風險以及能力，就算得上勇敢
＋
例子：內地商人褚時健租了2000里地，用來種植橙子，大家都認為那裡寸草不生，并不適合。但他考慮過自己買的種子，適合于這種土地成長，自己亦有能力去管理，所以孤注一擲最後成功。

第二次發言：
論點：
＋
例子：

第三次發言：
論點：
+
例子：

第四次發言：
論點：
＋
例子：

如果堅持到大概做三年既題目
你既反駁會好咗

閱讀今年有十二篇範文
如果單單喺閱讀既範文準備而言
可以參考坊間一本參考書
但喺我唔喺手上 所以唔可以即時話你知
等我有再喺到 po 出來

然之後就喺 set 個時間去準備下如何理解範文
因為範文下既題目 其實注重既喺理解而唔喺背誦
所以我建議巴打可以將十四篇範文逐 d 每日理解 以及背誦當中重要既字句
最緊要喺通篇理解曬佢
如字句、中心思想、謀局安排
因為考評局既樣本試卷中 其實并沒有強制要求考生去背誦範文

除去範文溫習
你仲需要去操卷
需要兩次閱讀卷 一次大概明白閱讀卷考核 d 咩 一次就喺理解考評局點解要咁寫個答案
如果喺咁 應該可以取得理想成績

係咪一定要例子

一定要例子 否則會好難上五或以上

好撚正
想揾你補習
我係retaker 來緊一年要try my 巨 breast

巴打我地識？

已inbox 巴打

巴打已經回覆咗

哦

巴打加油

多謝

巴打加油！
幫人補習真係要付出好多時間同心機，叫我花時間讀番以前既書，不了。
同巴打之前一樣，以前衰左作文，得5*

都真係辛苦
我自己chur學生 要每星期都交作文 綜合 每堂都要練一次oral
到study leave個陣又會免費加堂練oral
人地可能覺得我痴呆無謂俾咁多心機
但係一份dse四份卷 份份都有責任係我身到
所以年年考dse都係希望跟到個時勢變化 緊貼考試制度
好唔容易今年作文綜合都有5**
又衰係oral到 讓左兩次講野 搞到oral無左粒星
唔係都有5**今年

但係補習真係未必賺錢 起碼我唔係當賺錢 學生都唔會收多
只係希望補習既學生可以取得應有分數 同埋付出與得到儘量成正比 同埋唔好行我行過既歪路
同埋少少地學生 如果啱傾 又可能係一世既朋友
有時候無限overrun下 累累地都係咁樣鼓勵自己頂硬上

共勉啦

推 多謝巴打

我想問將哲學裹面既概念應用落作文同說話都ok?

尤其是尼采

可以將哲學理念應用落作文到
但係盡量唔好用過於偏激同複雜既理念
尼采某d理念偏激 譬如上帝已死 就唔建議用
複雜如 無限輪迴 超人理念 都未必容易解釋清楚
作文求簡單易明 複雜概念可免則免

推

巴打17 dse 2232有冇得教

PUSH

考完 不過都留返個正皮